# Finance comportementale
## Introduction

La finance comportementale est une approche de la finance qui étudie comment les comportements humains influencent les décisions financières. Cela peut inclure des sujets tels que l'optimisme excessif, la tendance à suivre le groupe, la peur et l'avidité, et comment ces facteurs peuvent affecter les marchés financiers et les décisions d'investissement individuelles.

L'objectif de la finance comportementale est de comprendre comment les comportements humains peuvent causer des erreurs de jugement.
## Excès de confiance

L'**excès de confiance** est un biais de pensée qui se caractérise par une **estimation excessive de ses propres capacités ou de la qualité de ses décisions**. Cela peut entraîner des erreurs de jugement, car les individus qui souffrent d'un excès de confiance sous-estiment les risques et sur-estiment leur capacité à contrôler les résultats. 

> L'excès de confiance peut contribuer à la survalorisation des actions et à des bulles spéculatives sur les marchés financiers.
## Mimétisme

Le **mimétisme** est un comportement qui consiste à **imiter les actions ou les décisions des autres**. Il peut se produire dans divers domaines, y compris les marchés financiers, où les investisseurs peuvent suivre les décisions d'autres investisseurs ou les tendances du marché, plutôt que de faire leur propre analyse et de prendre leurs propres décisions.

> Le mimétisme peut contribuer à la survalorisation des actions et à des bulles spéculatives sur les marchés financiers.
## Croyance dans le retour à la moyenne

La **croyance dans le retour à la moyenne** est l'idée que les performances passées ou **les tendances actuelles d'un marché financier ou d'un actif financier vont se corriger** ou s'ajuster vers leur moyenne historique. Cette croyance peut inciter les investisseurs à acheter des actifs qui ont récemment subi des pertes, en pensant qu'ils vont probablement augmenter à nouveau, ou à vendre des actifs qui ont récemment fait des gains, en pensant qu'ils vont probablement diminuer.

> Cette croyance est considérée comme un biais de pensée, car elle sous-estime la possibilité que les tendances continuent à évoluer dans une direction donnée et sur-estime la possibilité que les tendances retournent à un niveau moyen.
## L'aversion pour la perte

L'**aversion pour la perte** est un phénomène psychologique qui se caractérise par la tendance à **préférer éviter les pertes plutôt que de réaliser des gains**. Cela peut inciter les individus à prendre des décisions qui minimisent les risques de pertes, même si cela signifie rater des opportunités de gains potentiels.

> Les individus peuvent être trop réticents à vendre des actifs qui ont subi des pertes, même s'il est probable qu'ils continueront à perdre de la valeur, ou trop réticents à acheter des actifs qui ont récemment augmenté de valeur, de peur de rater le moment où ils atteindront leur point haut.